## 9. Решим систему уравнений тремя способами: методом Крамера, методом Гаусса и методом обратной матрицы.

**Система уравнений:**
\[
\begin{cases}
x_1 + x_2 - 2x_3 = 1, \\
5x_1 + 3x_2 + x_3 = 1, \\
-x_1 - 2x_2 + x_3 = -3.
\end{cases}
\]

### 1. Метод Крамера

**Шаг 1: Найдем определитель матрицы системы \( \Delta \).**

Матрица системы:
\[
A = \begin{pmatrix}
1 & 1 & -2 \\
5 & 3 & 1 \\
-1 & -2 & 1
\end{pmatrix}
\]

Определитель:
\[
\Delta = \begin{vmatrix}
1 & 1 & -2 \\
5 & 3 & 1 \\
-1 & -2 & 1
\end{vmatrix} = 1 \cdot (3 \cdot 1 - 1 \cdot (-2)) - 1 \cdot (5 \cdot 1 - 1 \cdot (-1)) + (-2) \cdot (5 \cdot (-2) - 3 \cdot (-1)) = 1 \cdot (3 + 2) - 1 \cdot (5 + 1) - 2 \cdot (-10 + 3) = 5 - 6 + 14 = 13
\]

**Шаг 2: Найдем определители \( \Delta_{x_1} \), \( \Delta_{x_2} \), \( \Delta_{x_3} \).**

\[
\Delta_{x_1} = \begin{vmatrix}
1 & 1 & -2 \\
1 & 3 & 1 \\
-3 & -2 & 1
\end{vmatrix} = 1 \cdot (3 \cdot 1 - 1 \cdot (-2)) - 1 \cdot (1 \cdot 1 - 1 \cdot (-3)) + (-2) \cdot (1 \cdot (-2) - 3 \cdot (-3)) = 5 - 4 - 14 = -13
\]

\[
\Delta_{x_2} = \begin{vmatrix}
1 & 1 & -2 \\
5 & 1 & 1 \\
-1 & -3 & 1
\end{vmatrix} = 1 \cdot (1 \cdot 1 - 1 \cdot (-3)) - 1 \cdot (5 \cdot 1 - 1 \cdot (-1)) + (-2) \cdot (5 \cdot (-3) - 1 \cdot (-1)) = 4 - 6 + 28 = 26
\]

\[
\Delta_{x_3} = \begin{vmatrix}
1 & 1 & 1 \\
5 & 3 & 1 \\
-1 & -2 & -3
\end{vmatrix} = 1 \cdot (3 \cdot (-3) - 1 \cdot (-2)) - 1 \cdot (5 \cdot (-3) - 1 \cdot (-1)) + 1 \cdot (5 \cdot (-2) - 3 \cdot (-1)) = -7 + 14 - 7 = 0
\]

**Шаг 3: Найдем решения.**

\[
x_1 = \frac{\Delta_{x_1}}{\Delta} = \frac{-13}{13} = -1, \quad x_2 = \frac{\Delta_{x_2}}{\Delta} = \frac{26}{13} = 2, \quad x_3 = \frac{\Delta_{x_3}}{\Delta} = \frac{0}{13} = 0
\]

**Ответ:**
\[
x_1 = -1, \quad x_2 = 2, \quad x_3 = 0
\]

### 2. Метод Гаусса

**Шаг 1: Запишем расширенную матрицу системы.**

\[
\left(\begin{array}{ccc|c}
1 & 1 & -2 & 1 \\
5 & 3 & 1 & 1 \\
-1 & -2 & 1 & -3
\end{array}\right)
\]

**Шаг 2: Приведем матрицу к ступенчатому виду.**

1. Вычтем первую строку, умноженную на 5, из второй строки:
\[
\left(\begin{array}{ccc|c}
1 & 1 & -2 & 1 \\
0 & -2 & 11 & -4 \\
-1 & -2 & 1 & -3
\end{array}\right)
\]

2. Прибавим первую строку к третьей:
\[
\left(\begin{array}{ccc|c}
1 & 1 & -2 & 1 \\
0 & -2 & 11 & -4 \\
0 & -1 & -1 & -2
\end{array}\right)
\]

3. Поделим вторую строку на -2:
\[
\left(\begin{array}{ccc|c}
1 & 1 & -2 & 1 \\
0 & 1 & -5.5 & 2 \\
0 & -1 & -1 & -2
\end{array}\right)
\]

4. Прибавим вторую строку к третьей:
\[
\left(\begin{array}{ccc|c}
1 & 1 & -2 & 1 \\
0 & 1 & -5.5 & 2 \\
0 & 0 & -6.5 & 0
\end{array}\right)
\]

5. Поделим третью строку на -6.5:
\[
\left(\begin{array}{ccc|c}
1 & 1 & -2 & 1 \\
0 & 1 & -5.5 & 2 \\
0 & 0 & 1 & 0
\end{array}\right)
\]

**Шаг 3: Обратный ход метода Гаусса.**

1. Из третьего уравнения: \( x_3 = 0 \).

2. Подставим \( x_3 = 0 \) во второе уравнение:
\[
x_2 - 5.5 \cdot 0 = 2 \Rightarrow x_2 = 2
\]

3. Подставим \( x_2 = 2 \) и \( x_3 = 0 \) в первое уравнение:
\[
x_1 + 2 - 2 \cdot 0 = 1 \Rightarrow x_1 = -1
\]

**Ответ:**
\[
x_1 = -1, \quad x_2 = 2, \quad x_3 = 0
\]

### 3. Метод обратной матрицы

**Шаг 1: Запишем матрицу системы \( A \) и вектор свободных членов \( B \).**

\[
A = \begin{pmatrix}
1 & 1 & -2 \\
5 & 3 & 1 \\
-1 & -2 & 1
\end{pmatrix}, \quad B = \begin{pmatrix}
1 \\
1 \\
-3
\end{pmatrix}
\]

**Шаг 2: Найдем обратную матрицу \( A^{-1} \).**

Определитель \( \Delta = 13 \) (найден ранее).

Алгебраические дополнения:
\[
A_{11} = 5, \quad A_{12} = -6, \quad A_{13} = -7, \\
A_{21} = -3, \quad A_{22} = -1, \quad A_{23} = 3, \\
A_{31} = 7, \quad A_{32} = -11, \quad A_{33} = -2.
\]

Обратная матрица:
\[
A^{-1} = \frac{1}{13} \begin{pmatrix}
5 & -3 & 7 \\
-6 & -1 & -11 \\
-7 & 3 & -2
\end{pmatrix}
\]

**Шаг 3: Найдем решение системы.**

\[
X = A^{-1} \cdot B = \frac{1}{13} \begin{pmatrix}
5 & -3 & 7 \\
-6 & -1 & -11 \\
-7 & 3 & -2
\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
1 \\
1 \\
-3
\end{pmatrix} = \frac{1}{13} \begin{pmatrix}
5 \cdot 1 + (-3) \cdot 1 + 7 \cdot (-3) \\
-6 \cdot 1 + (-1) \cdot 1 + (-11) \cdot (-3) \\
-7 \cdot 1 + 3 \cdot 1 + (-2) \cdot (-3)
\end{pmatrix} = \frac{1}{13} \begin{pmatrix}
-13 \\
26 \\
0
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
-1 \\
2 \\
0
\end{pmatrix}
\]

**Ответ:**
\[
x_1 = -1, \quad x_2 = 2, \quad x_3 = 0
\]

**Итоговый ответ:**
\[
\boxed{x_1 = -1, \quad x_2 = 2, \quad x_3 = 0}
\]

---

## Задача 19.

**Даны векторы:**

$$
\bar{a} = (1,\,5,\,-1), \quad
\bar{b} = (1,\,3,\,-2), \quad
\bar{c} = (-2,\,1,\,1), \quad
\bar{d} = (1,\,1,\,-3)
$$

---

**а) Базис:**

Чтобы определить, образуют ли векторы $\bar{a}$, $\bar{b}$ и $\bar{c}$ базис, вычислим определитель:

$$
\det(\bar{a}, \bar{b}, \bar{c}) =
\begin{vmatrix}
1 & 1 & -2 \\
5 & 3 & 1 \\
-1 & -2 & 1 \\
\end{vmatrix}
= 13 \neq 0.
$$

Так как определитель не равен нулю, векторы $\bar{a}$, $\bar{b}$, $\bar{c}$ действительно образуют базис.

---

**б) Координаты $\bar{d}$ в базисе $(\bar{a}, \bar{b}, \bar{c})$:**

Запишем вектор $\bar{d}$ в виде линейной комбинации базисных векторов:

$$
\bar{d} = x\bar{a} + y\bar{b} + z\bar{c}.
$$

Это приводит к системе уравнений:

$$
\begin{cases}
1 = x + y - 2z, \\
1 = 5x + 3y + z, \\
-3 = -x - 2y + z.
\end{cases}
$$

**Решение системы:**

1. Выразим \( x \) через \( y \) и \( z \) из первого уравнения:

   $$
   x = 1 - y + 2z.
   $$

2. Подставим \( x \) во второе уравнение:

   $$
   1 = 5(1 - y + 2z) + 3y + z \quad \Rightarrow \quad 1 = 5 - 5y + 10z + 3y + z,
   $$

   $$
   1 = 5 - 2y + 11z \quad \Rightarrow \quad 2y - 11z = 4.
   $$

3. Подставим \( x \) в третье уравнение:

   $$
   -3 = -(1 - y + 2z) - 2y + z \quad \Rightarrow \quad -3 = -1 + y - 2z - 2y + z,
   $$

   $$
   -3 = -1 - y - z \quad \Rightarrow \quad y + z = 2.
   $$

4. Из уравнения \( y + z = 2 \) получаем:

   $$
   y = 2 - z.
   $$

5. Подставляем \( y = 2 - z \) в уравнение \( 2y - 11z = 4 \):

   $$
   2(2 - z) - 11z = 4 \quad \Rightarrow \quad 4 - 2z - 11z = 4,
   $$

   $$
   4 - 13z = 4 \quad \Rightarrow \quad z = 0.
   $$

6. Тогда \( y = 2 - 0 = 2 \) и

   $$
   x = 1 - 2 + 2\cdot0 = -1.
   $$

**Итак, координаты вектора \(\bar{d}\) в базисе \((\bar{a}, \bar{b}, \bar{c})\) равны:**

$$
(-1,\, 2,\, 0).
$$

**Ответ:** Координаты $\bar{d}$ в базисе $(\bar{a}, \bar{b}, \bar{c})$: $(-1,\, 2,\, 0)$.

---

## Задача 29.

**Решение:**

**Дано:** координаты вершин пирамиды:
$A_1(1, -1, 1)$, $A_2(2, 4, 0)$, $A_3(2, 2, -1)$, $A_4(-1, 0, 2)$.

---

**а) Угол между ребрами $A_1A_2$ и $A_1A_3$**

1. Найдем векторы $\vec{A_1A_2}$ и $\vec{A_1A_3}$:
   \[
   \vec{A_1A_2} = A_2 - A_1 = (2-1, 4-(-1), 0-1) = (1, 5, -1)
   \]
   \[
   \vec{A_1A_3} = A_3 - A_1 = (2-1, 2-(-1), -1-1) = (1, 3, -2)
   \]

2. Найдем скалярное произведение векторов:
   \[
   \vec{A_1A_2} \cdot \vec{A_1A_3} = 1 \cdot 1 + 5 \cdot 3 + (-1) \cdot (-2) = 1 + 15 + 2 = 18
   \]

3. Найдем длины векторов:
   \[
   |\vec{A_1A_2}| = \sqrt{1^2 + 5^2 + (-1)^2} = \sqrt{1 + 25 + 1} = \sqrt{27} = 3\sqrt{3}
   \]
   \[
   |\vec{A_1A_3}| = \sqrt{1^2 + 3^2 + (-2)^2} = \sqrt{1 + 9 + 4} = \sqrt{14}
   \]

4. Найдем угол $\theta$ между векторами:
   \[
   \cos \theta = \frac{\vec{A_1A_2} \cdot \vec{A_1A_3}}{|\vec{A_1A_2}| \cdot |\vec{A_1A_3}|} = \frac{18}{3\sqrt{3} \cdot \sqrt{14}} = \frac{18}{3\sqrt{42}} = \frac{6}{\sqrt{42}} = \frac{6\sqrt{42}}{42} = \frac{\sqrt{42}}{7}
   \]
   \[
   \theta = \arccos\left(\frac{\sqrt{42}}{7}\right)
   \]

**Ответ:** $\theta = \arccos\left(\frac{\sqrt{42}}{7}\right)$.

---

**б) Площадь грани $A_1A_2A_3$**

1. Найдем векторное произведение векторов $\vec{A_1A_2}$ и $\vec{A_1A_3}$:
   \[
   \vec{A_1A_2} \times \vec{A_1A_3} =
   \begin{vmatrix}
   \mathbf{i} & \mathbf{j} & \mathbf{k} \\
   1 & 5 & -1 \\
   1 & 3 & -2 \\
   \end{vmatrix}
   = \mathbf{i}(5 \cdot (-2) - (-1) \cdot 3) - \mathbf{j}(1 \cdot (-2) - (-1) \cdot 1) + \mathbf{k}(1 \cdot 3 - 5 \cdot 1)
   \]
   \[
   = \mathbf{i}(-10 + 3) - \mathbf{j}(-2 + 1) + \mathbf{k}(3 - 5) = -7\mathbf{i} + \mathbf{j} - 2\mathbf{k}
   \]

2. Найдем длину векторного произведения:
   \[
   |\vec{A_1A_2} \times \vec{A_1A_3}| = \sqrt{(-7)^2 + 1^2 + (-2)^2} = \sqrt{49 + 1 + 4} = \sqrt{54} = 3\sqrt{6}
   \]

3. Площадь грани:
   \[
   S = \frac{1}{2} |\vec{A_1A_2} \times \vec{A_1A_3}| = \frac{1}{2} \cdot 3\sqrt{6} = \frac{3\sqrt{6}}{2}
   \]

**Ответ:** $S = \frac{3\sqrt{6}}{2}$.

---

**в) Уравнение плоскости $A_1A_2A_3$**

1. Найдем нормальный вектор плоскости как векторное произведение $\vec{A_1A_2} \times \vec{A_1A_3}$:
   \[
   \vec{n} = \vec{A_1A_2} \times \vec{A_1A_3} = (-7, 1, -2)
   \]

2. Уравнение плоскости:
   \[
   -7(x - 1) + 1(y + 1) - 2(z - 1) = 0
   \]
   \[
   -7x + 7 + y + 1 - 2z + 2 = 0
   \]
   \[
   -7x + y - 2z + 10 = 0
   \]

**Ответ:** $-7x + y - 2z + 10 = 0$.

---

**г) Уравнение высоты, проходящей через вершину $A_4$**

1. Высота проходит через $A_4(-1, 0, 2)$ и перпендикулярна плоскости $A_1A_2A_3$. Направляющий вектор высоты совпадает с нормальным вектором плоскости:
   \[
   \vec{n} = (-7, 1, -2)
   \]

2. Параметрические уравнения высоты:
   \[
   \begin{cases}
   x = -1 - 7t, \\
   y = t, \\
   z = 2 - 2t.
   \end{cases}
   \]

**Ответ:**
\[
\begin{cases}
x = -1 - 7t, \\
y = t, \\
z = 2 - 2t.
\end{cases}
\]

---

**д) Объем пирамиды**

1. Найдем векторы $\vec{A_1A_2}$, $\vec{A_1A_3}$, $\vec{A_1A_4}$:
   \[
   \vec{A_1A_2} = (1, 5, -1), \quad \vec{A_1A_3} = (1, 3, -2), \quad \vec{A_1A_4} = (-2, 1, 1)
   \]

2. Найдем смешанное произведение векторов:
   \[
   \vec{A_1A_2} \cdot (\vec{A_1A_3} \times \vec{A_1A_4}) =
   \begin{vmatrix}
   1 & 5 & -1 \\
   1 & 3 & -2 \\
   -2 & 1 & 1 \\
   \end{vmatrix}
   \]
   \[
   = 1(3 \cdot 1 - (-2) \cdot 1) - 5(1 \cdot 1 - (-2) \cdot (-2)) + (-1)(1 \cdot 1 - 3 \cdot (-2))
   \]
   \[
   = 1(3 + 2) - 5(1 - 4) + (-1)(1 + 6) = 5 + 15 - 7 = 13
   \]

3. Объем пирамиды:
   \[
   V = \frac{1}{6} |\vec{A_1A_2} \cdot (\vec{A_1A_3} \times \vec{A_1A_4})| = \frac{13}{6}
   \]

**Ответ:** $V = \frac{13}{6}$.

---

## Задача 39.
Дано уравнение:
\[
(4x + 5y)^2 = 40(10 + xy)
\]

**Решение:**

1. **Раскроем скобки:**
   - Левая часть:
     \[
     (4x + 5y)^2 = 16x^2 + 40xy + 25y^2
     \]
   - Правая часть:
     \[
     40(10 + xy) = 400 + 40xy
     \]

2. **Подставим в исходное уравнение:**
   \[
   16x^2 + 40xy + 25y^2 = 400 + 40xy
   \]

3. **Упростим:**
   Вычтем \(40xy\) из обеих частей:
   \[
   16x^2 + 25y^2 = 400
   \]

4. **Приведем к каноническому виду:**
   Разделим на 400:
   \[
   \frac{x^2}{25} + \frac{y^2}{16} = 1
   \]
   Это уравнение эллипса с центром в точке \((0, 0)\), где \(a^2 = 25\), \(b^2 = 16\).

5. **Найдем параметры эллипса:**
   - Большая полуось: \(a = 5\) (по оси \(x\)).
   - Малая полуось: \(b = 4\) (по оси \(y\)).
   - Вершины: \((\pm5, 0)\) и \((0, \pm4)\).
   - Фокусы:
     \[
     c = \sqrt{a^2 - b^2} = \sqrt{25 - 16} = 3
     \]
     Координаты фокусов: \((\pm3, 0)\).

**Ответ:**
- Каноническое уравнение: \(\frac{x^2}{25} + \frac{y^2}{16} = 1\).
- Вершины: \((\pm5, 0)\), \((0, \pm4)\).
- Фокусы: \((\pm3, 0)\).

**Построение чертежа эллипса:**

1. **Нарисуйте оси координат:**
   - Проведите горизонтальную ось \(x\) и вертикальную ось \(y\).
   - Отметьте центр эллипса в точке \((0, 0)\).

2. **Отметьте вершины:**
   - По оси \(x\): точки \((-5, 0)\) и \((5, 0)\).
   - По оси \(y\): точки \((0, -4)\) и \((0, 4)\).

3. **Постройте эллипс:**
   - Соедините вершины плавной симметричной кривой, формируя овал. Эллипс должен быть симметричен относительно обеих осей.

4. **Отметьте фокусы:**
   - На оси \(x\) на расстоянии \(3\) от центра: точки \((-3, 0)\) и \((3, 0)\).

---

## 49. Вычислить пределы:

**a) **
\[
\lim_{x \to \infty} \frac{x^3 - x^2 + x}{x^3 + 2x^2 - x + 3}
\]
**Решение:**
Разделим числитель и знаменатель на \(x^3\):
\[
\lim_{x \to \infty} \frac{1 - \frac{1}{x} + \frac{1}{x^2}}{1 + \frac{2}{x} - \frac{1}{x^2} + \frac{3}{x^3}} = \frac{1 - 0 + 0}{1 + 0 - 0 + 0} = \frac{1}{1} = 1
\]
**Ответ:** \(1\).

---

**б) **
\[
\lim_{x \to 3} \frac{x^3 - 27}{\sqrt{3x} - x}
\]
**Решение:**
1. Разложим числитель (\(x^3 - 27\) — разность кубов):
\[
x^3 - 27 = (x - 3)(x^2 + 3x + 9)
\]
2. Умножим числитель и знаменатель на сопряженное (\(\sqrt{3x} + x\)):
\[
\lim_{x \to 3} \frac{(x - 3)(x^2 + 3x + 9)(\sqrt{3x} + x)}{(\sqrt{3x} - x)(\sqrt{3x} + x)} = \lim_{x \to 3} \frac{(x - 3)(x^2 + 3x + 9)(\sqrt{3x} + x)}{3x - x^2}
\]
3. Упростим знаменатель:
\[
3x - x^2 = -x(x - 3)
\]
4. Сократим \((x - 3)\):
\[
\lim_{x \to 3} \frac{(x^2 + 3x + 9)(\sqrt{3x} + x)}{-x}
\]
5. Подставим \(x = 3\):
\[
\frac{(9 + 9 + 9)(\sqrt{9} + 3)}{-3} = \frac{27 \cdot 6}{-3} = -54
\]
**Ответ:** \(-54\).

---

**в) **
\[
\lim_{x \to 0} \frac{\tg^2 8x}{x \sin 3x}
\]
**Решение:**
Используем эквивалентные бесконечно малые (\(x \to 0\)):
\[
\tg 8x \sim 8x, \quad \sin 3x \sim 3x
\]
Подставим:
\[
\lim_{x \to 0} \frac{(8x)^2}{x \cdot 3x} = \lim_{x \to 0} \frac{64x^2}{3x^2} = \frac{64}{3}
\]
**Ответ:** \(\frac{64}{3}\).

---

## Решение задачи 59

**Дано:**
\[ f(x) = \begin{cases}
-x - 1, & x \leq -1; \\
(x + 1)^2, & -1 < x \leq 0; \\
x, & x > 0.
\end{cases} \]

**Найти:** Точки разрыва функции и построить схематический график.

---

**Анализ непрерывности:**

1. **Точка \( x = -1 \):**
   - Значение функции: \( f(-1) = -(-1) - 1 = 0 \).
   - Левый предел (\( x \to -1^- \)): \( \lim_{x \to -1^-} (-x - 1) = 0 \).
   - Правый предел (\( x \to -1^+ \)): \( \lim_{x \to -1^+} (x + 1)^2 = 0 \).
   - Все условия непрерывности выполнены.
   **Вывод:** В точке \( x = -1 \) функция непрерывна.

2. **Точка \( x = 0 \):**
   - Значение функции: \( f(0) = (0 + 1)^2 = 1 \).
   - Левый предел (\( x \to 0^- \)): \( \lim_{x \to 0^-} (x + 1)^2 = 1 \).
   - Правый предел (\( x \to 0^+ \)): \( \lim_{x \to 0^+} x = 0 \).
   - Левый предел ≠ правому пределу.
   **Вывод:** В точке \( x = 0 \) функция имеет разрыв первого рода (скачок).

---

**График функции:**
Схематически:
1. При \( x \leq -1 \): прямая \( y = -x - 1 \) (угол наклона -1, пересекает ось Y в (0, -1)).
2. При \( -1 < x \leq 0 \): парабола \( y = (x + 1)^2 \) (вершина в (-1, 0), возрастает до точки (0, 1)).
3. При \( x > 0 \): прямая \( y = x \) (угол наклона 1).

В точке \( x = 0 \) наблюдается скачок от \( y = 1 \) (слева) до \( y = 0 \) (справа).

---

**Ответ:**
Точка разрыва — \( x = 0 \). График имеет скачок в этой точке.

**Чертёж функции для задачи 59:**

1. **При \( x \leq -1 \):**
   - Прямая \( y = -x - 1 \).
   - Примерные точки: \( (-2, 1) \), \( (-1, 0) \).
   - Направление: убывает с углом наклона -1.

2. **При \( -1 < x \leq 0 \):**
   - Парабола \( y = (x + 1)^2 \).
   - Вершина: \( (-1, 0) \).
   - Примерные точки: \( (-0.5, 0.25) \), \( (0, 1) \).
   - Плавная кривая, возрастающая от \( (-1, 0) \) до \( (0, 1) \).

3. **При \( x > 0 \):**
   - Прямая \( y = x \).
   - Примерные точки: \( (0, 0) \), \( (1, 1) \), \( (2, 2) \).
   - Направление: возрастает с углом наклона 1.

**Особые отметки:**
- В точке \( x = 0 \):
  - Слева: \( y = 1 \) (закрашенная точка).
  - Справа: \( y = 0 \) (открытая точка).
  - Скачок от \( (0, 1) \) к \( (0, 0) \).

---

## 69. Найти производные функций:

**a) $\frac{1}{(x+2)^4}$**

**Решение:**
Представим функцию в виде степени: $y = (x+2)^{-4}$.
Применим правило дифференцирования сложной функции: $y' = -4(x+2)^{-5} \cdot (x+2)' = -4(x+2)^{-5} \cdot 1 = -\frac{4}{(x+2)^5}$.

**Ответ: $y' = -\frac{4}{(x+2)^5}$**

---

**б) $2 \operatorname{arctg}^3 e^x$**

**Решение:**
Применим цепное правило:
$y' = 2 \cdot 3 \operatorname{arctg}^2 e^x \cdot (\operatorname{arctg} e^x)' = 6 \operatorname{arctg}^2 e^x \cdot \frac{1}{1+(e^x)^2} \cdot (e^x)' = 6 \operatorname{arctg}^2 e^x \cdot \frac{1}{1+e^{2x}} \cdot e^x = \frac{6 e^x \operatorname{arctg}^2 e^x}{1+e^{2x}}$.

**Ответ: $y' = \frac{6 e^x \operatorname{arctg}^2 e^x}{1+e^{2x}}$**

---

**в) $x\sqrt{\operatorname{tg} \left(\frac{x}{2} + \frac{1}{x}\right)}$**

**Решение:**
Применим правило произведения и цепное правило:
$y' = (x)'\sqrt{\operatorname{tg} \left(\frac{x}{2} + \frac{1}{x}\right)} + x \cdot \left(\sqrt{\operatorname{tg} \left(\frac{x}{2} + \frac{1}{x}\right)}\right)' = \sqrt{\operatorname{tg} \left(\frac{x}{2} + \frac{1}{x}\right)} + x \cdot \frac{1}{2\sqrt{\operatorname{tg} \left(\frac{x}{2} + \frac{1}{x}\right)}} \cdot \left(\operatorname{tg} \left(\frac{x}{2} + \frac{1}{x}\right)\right)' = \sqrt{\operatorname{tg} \left(\frac{x}{2} + \frac{1}{x}\right)} + \frac{x}{2\sqrt{\operatorname{tg} \left(\frac{x}{2} + \frac{1}{x}\right)}} \cdot \frac{1}{\cos^2 \left(\frac{x}{2} + \frac{1}{x}\right)} \cdot \left(\frac{1}{2} - \frac{1}{x^2}\right)$.

**Ответ: $y' = \sqrt{\operatorname{tg} \left(\frac{x}{2} + \frac{1}{x}\right)} + \frac{x \left(\frac{1}{2} - \frac{1}{x^2}\right)}{2\sqrt{\operatorname{tg} \left(\frac{x}{2} + \frac{1}{x}\right)} \cos^2 \left(\frac{x}{2} + \frac{1}{x}\right)}$**

---

**г) $\frac{2^{3x}}{2^{3x} - 1}$**

**Решение:**
Применим правило частного:
$y' = \frac{(2^{3x})'(2^{3x} - 1) - 2^{3x}(2^{3x} - 1)'}{(2^{3x} - 1)^2} = \frac{3 \cdot 2^{3x} \ln 2 \cdot (2^{3x} - 1) - 2^{3x} \cdot 3 \cdot 2^{3x} \ln 2}{(2^{3x} - 1)^2} = \frac{3 \cdot 2^{3x} \ln 2 \cdot [(2^{3x} - 1) - 2^{3x}]}{(2^{3x} - 1)^2} = -\frac{3 \cdot 2^{3x} \ln 2}{(2^{3x} - 1)^2}$.

**Ответ: $y' = -\frac{3 \cdot 2^{3x} \ln 2}{(2^{3x} - 1)^2}$**

---

**д) $\ln \sqrt[4]{\frac{1 + \cos 4x}{1 - \cos 4x}}$**

**Решение:**
Упростим функцию и применим цепное правило:
$y = \frac{1}{4} \ln \left(\frac{1 + \cos 4x}{1 - \cos 4x}\right) = \frac{1}{4} [\ln (1 + \cos 4x) - \ln (1 - \cos 4x)]$.
$y' = \frac{1}{4} \left[ \frac{(1 + \cos 4x)'}{1 + \cos 4x} - \frac{(1 - \cos 4x)'}{1 - \cos 4x} \right] = \frac{1}{4} \left[ \frac{-4 \sin 4x}{1 + \cos 4x} - \frac{4 \sin 4x}{1 - \cos 4x} \right] = -\sin 4x \left[ \frac{1}{1 + \cos 4x} + \frac{1}{1 - \cos 4x} \right] = -\sin 4x \cdot \frac{2}{1 - \cos^2 4x} = -\frac{2 \sin 4x}{\sin^2 4x} = -\frac{2}{\sin 4x}$.

**Ответ: $y' = -\frac{2}{\sin 4x}$**

---

## 99. Найдем наибольшее и наименьшее значения функции \( y = x \ln x + 1 \) на отрезке \([1, e]\).

### Шаг 1: Найдем производную функции

\[
y' = \ln x + 1
\]

### Шаг 2: Найдем критические точки

\[
\ln x + 1 = 0 \implies x = e^{-1} = \frac{1}{e} \notin [1, e]
\]

Критических точек на отрезке нет.

### Шаг 3: Найдем значения функции на концах отрезка

\[
y(1) = 1 \cdot \ln 1 + 1 = 1
\]
\[
y(e) = e \cdot \ln e + 1 = e + 1
\]

### Шаг 4: Определим наибольшее и наименьшее значения

**Ответ:**
\[
\boxed{\text{Наибольшее значение: } e + 1, \quad \text{Наименьшее значение: } 1}
\]

---

## Для исследования функции \( y = (x+5)(x+2)^2 \) и построения её графика выполним следующие шаги:

### 1. Найдем область определения функции
**Область определения:** \( x \in \mathbb{R} \).

---

### 2. Найдем нули функции (точки пересечения с осью \( x \))
**Нули функции:** \( x = -5 \) и \( x = -2 \).

---

### 3. Найдем точку пересечения с осью \( y \)
**Точка пересечения с осью \( y \):** \( (0, 20) \).

---

### 4. Исследуем поведение функции на бесконечности
\[
\lim_{x \to +\infty} y = +\infty, \quad \lim_{x \to -\infty} y = -\infty.
\]

---

### 5. Найдем экстремумы и интервалы монотонности
Первая производная:
\[
y' = (x+2)(3x+12).
\]
**Критические точки:** \( x = -4 \) и \( x = -2 \).

---

### 6. Определим характер критических точек
Вторая производная:
\[
y'' = 6x + 18.
\]
- Для \( x = -4 \): \( y''(-4) = -6 < 0 \) — **локальный максимум.**
- Для \( x = -2 \): \( y''(-2) = 6 > 0 \) — **локальный минимум.**

**Экстремумы:**
- Локальный максимум в точке \( x = -4 \): \( y(-4) = 4 \), точка \( (-4, 4) \).
- Локальный минимум в точке \( x = -2 \): \( y(-2) = 0 \), точка \( (-2, 0) \).

---

### 7. Построим график функции
**Ключевые точки:**
- Нули функции: \( (-5, 0) \), \( (-2, 0) \).
- Пересечение с осью \( y \): \( (0, 20) \).
- Локальный максимум: \( (-4, 4) \).
- Локальный минимум: \( (-2, 0) \).

### Итоговый график
График функции \( y = (x+5)(x+2)^2 \) представляет собой кубическую параболу с указанными характеристиками.  (График здесь текстово не воспроизвести, но его можно нарисовать, опираясь на найденные точки и поведение функции).
